\documentclass{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{float}
\graphicspath{{img/}}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm,mathtools} 
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{filecontents}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{eucal}
\usepackage{enumitem}
\frenchspacing

\usepackage{indentfirst} % Красная строка

\usetikzlibrary{datavisualization}
\usetikzlibrary{datavisualization.formats.functions}

\usepackage{amsmath}



% Для листинга кода:
\lstset{ %
language=c++,                 % выбор языка для подсветки (здесь это С)
basicstyle=\small\sffamily, % размер и начертание шрифта для подсветки кода
numbers=left,               % где поставить нумерацию строк (слева\справа)
numberstyle=\tiny,           % размер шрифта для номеров строк
stepnumber=1,                   % размер шага между двумя номерами строк
numbersep=5pt,                % как далеко отстоят номера строк от подсвечиваемого кода
showspaces=false,            % показывать или нет пробелы специальными отступами
showstringspaces=false,      % показывать или нет пробелы в строках
showtabs=false,             % показывать или нет табуляцию в строках
frame=single,              % рисовать рамку вокруг кода
tabsize=2,                 % размер табуляции по умолчанию равен 2 пробелам
captionpos=t,              % позиция заголовка вверху [t] или внизу [b] 
breaklines=true,           % автоматически переносить строки (да\нет)
breakatwhitespace=false, % переносить строки только если есть пробел
escapeinside={\#*}{*)}   % если нужно добавить комментарии в коде
}

\usepackage[left=2cm,right=2cm, top=2cm,bottom=2cm,bindingoffset=0cm]{geometry}
% Для измененных титулов глав:
\usepackage{titlesec, blindtext, color} % подключаем нужные пакеты
\definecolor{gray75}{gray}{0.75} % определяем цвет
\newcommand{\hsp}{\hspace{20pt}} % длина линии в 20pt
\newcommand{\jj}{\righthyphenmin=20 \justifying}
% titleformat определяет стиль
\titleformat{\chapter}[hang]{\Huge\bfseries}{\thechapter\hsp\textcolor{gray75}{|}\hsp}{0pt}{\Huge\bfseries}


% plot
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{filecontents}
\usetikzlibrary{datavisualization}
\usetikzlibrary{datavisualization.formats.functions}
 
\begin{document}
  %\def\chaptername{} % убирает "Глава"
\thispagestyle{empty}
\begin{titlepage}
	\noindent \begin{minipage}{0.15\textwidth}
	\includegraphics[width=\linewidth]{b_logo.jpg}
	\end{minipage}
	\noindent\begin{minipage}{0.9\textwidth}\centering
		\textbf{Министерство науки и высшего образования Российской Федерации}\\
		\textbf{Федеральное государственное бюджетное образовательное учреждение высшего образования}\\
		\textbf{~~~«Московский государственный технический университет имени Н.Э.~Баумана}\\
		\textbf{(национальный исследовательский университет)»}\\
		\textbf{(МГТУ им. Н.Э.~Баумана)}
	\end{minipage}
	
	\noindent\rule{18cm}{3pt}
	\newline\newline
	\noindent ФАКУЛЬТЕТ $\underline{\text{«Информатика и системы управления»}}$ \newline\newline
	\noindent КАФЕДРА $\underline{\text{«Программное обеспечение ЭВМ и информационные технологии»}}$\newline\newline\newline\newline\newline\newline\newline\newline\newline\newline\newline
	
	
	\begin{center}
		\noindent\begin{minipage}{1.3\textwidth}\centering
			\Large\textbf{  Отчет по лабораторной работе №1}\newline
			\textbf{по дисциплине "Анализ алгоритмов"}\newline\newline
		\end{minipage}
	\end{center}
	
	\noindent\textbf{Тема} $\underline{\text{Редакционное расстояние}}$\newline\newline
	\noindent\textbf{Студент} $\underline{\text{Лапаев Д.А.}}$\newline\newline
	\noindent\textbf{Группа} $\underline{\text{ИУ7-51Б}}$\newline\newline
	\noindent\textbf{Оценка (баллы)} $\underline{\text{~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~}}$\newline\newline
	\noindent\textbf{Преподаватель: } $\underline{\text{Волкова Л.Л.}}$\newline\newline\newline
	
	\begin{center}
		\vfill
		Москва~---~\the\year
		~г.
	\end{center}
\end{titlepage}

\setcounter{page}{2}
\tableofcontents
  
\newpage
\chapter*{Введение}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}

Расстояние Левенштейна(редакционное расстояние) - минимальное количество опреаций вставки, удаления символа или замены символа один на другой, необходимых для преобразования одной строки к другой.
Расстояние Левенштейна применяется в:
\begin{itemize}
\item компьютерной лингвистике для устранения  ошибок в набираемом тексте;
\item в бионформатике для сравнения генов, хромосом, белков.
\end{itemize}

Поэтому \textbf{целью} данной работы является получение навыка динамического программирования на примере реализации алгоритмов редакционного расстояния. 

Для достижения поставленной цели необходимо решить следующие \textbf{задачи}:
\begin{itemize}
\item изучить алгоритмы расчета редакционного расстояния;
\item реализовать алгоритмы подсчета редакционного расстояния;
\item протестировать реализованные алгоритмы;
\item провести сравнительный анализ реализаций алгоритмов по затраченному процессорному времени и памяти.
\end{itemize}


\chapter{Аналитическая часть} \label{anal}

В данном разделе будут рассмотрены теоретические основы расстояний Левенштейна и Дамерау-Левенштейна, а также рассмотрены алгоритмы их нахождения. 

\section{Расстояние Левенштейна}

Для подсчета расстояния Левенштейна вводятся следующме цены операций:
\begin{itemize}
\item замена одного символа на другой - 1;
\item вставка символа - 1;
\item удаление символа - 1.
\end{itemize}

Таким, образом вводится рекурсивная формула для подсчета расстоянния Левенштейна:
\begin{equation}
\label{eq:LD}
D(s1[1..i], s2[1..j]) = 
\begin{cases}
0,  &\text{i = 0, j = 0}\\
i,  &\text{i > 0, j = 0}\\
j,  &\text{i = 0, j >  0}\\
\min \lbrace \\
\qquad D(s1[1..i], s2[1..j-1]) + 1\\
\qquad D(s1[1..i-1], s2[1..j]) + 1 &\text{i > 0, j > 0}\\
\qquad D(s1[1..i-1], s2[1..j-1]) + 
\begin{cases} 
0, &\text{s1[i] = s2[j]}\\
1, &\text{иначе}\\ 
\end{cases}\\
\rbrace
\end{cases}
\end{equation}

\subsection{Рекусивный алгоритм нахождения расстояния Левенштейна}\label{rd}

Рекурсивный алгоритм представляет использование формулы \ref{eq:LD} напрямую с использованием рекурсии и соответственно стека. При данном подходе возникают некоторые проблема повторных вычислений, так как функция $D(s1[1..i], s2[1..j])$ будет выполняться несколько раз в разных ветвях дерева. Преимущество данного алгоритма - простота его реализации. Из недостатков можно выделить плохая скорость работы, большое количество требуемой памяти (из-за рекурсии).


\subsection{Рекусивный алгоритм нахождения расстояния Левенштейна с кэшем в виде матрицы}\label{rd1}

Данный алгоритм решает проблемы алгоритма описанного в \ref{rd}, с помощью введения матрицы, содержащей результаты выполнения функций $D(s1[1..i], s2[1..j])$, что позволит решить проблему повторных вычислений засчет выделения большего количества памяти. Преимущетсва данного алгоритма повышенное быстродействие по сравнению с \ref{rd}. Из недостатков можно выделить большее количество требуемой памяти.

\subsection{Нерекусивный алгоритм нахождения расстояния Левенштейна с кэшем в виде строк матрицы}

Данный алгоритм использует для решения задачи нахождения расстояния Левенштейна две строки матрицы. На каждом шаге работы алгоритма заполняется одна строка матрицы в соответствии с формулой \ref{eq:LD}. Соотвественно результат будет находиться в нижней строке по окончании работы программы. Данный алгоритм имеет повышенное быстродействие по сравнению с \ref{rd}, \ref{rd1}, также меньшее количество памяти (из-за отказа от рекурсии).


\section{Расстояние Дамерау-Левенштейна}

Дамерау, дополнил определение расстояния Левенштейна еще одной операцией, а именно операцией перестановки двух букв местами. Расстояние Дамерау-Левенштейна вычисляется по следующей формуле:

\begin{equation}
\label{eq:DLD}
D(s1[1..i], s2[1..j]) = 
\begin{cases}
0,  &\text{i = 0, j = 0}\\
i,  &\text{i > 0, j = 0}\\
j,  &\text{i = 0, j >  0}\\
\min \lbrace \\
\qquad D(s1[1..i], s2[1..j-1]) + 1\\
\qquad D(s1[1..i-1], s2[1..j]) + 1 &\text{i > 0, j > 0}\\
\qquad D(s1[1..i-1], s2[1..j-1]) + 
\begin{cases} 
0, &\text{s1[i] = s2[j]}\\
1, &\text{иначе}\\ 
\end{cases}\\
\qquad D(s1[1..i-2], s2[1..j-2]) + 1, &\text{если i>1, j>1, s1[i] = s2[j-1], s1[i-1] = s2[j]} \\
\rbrace
\end{cases}
\end{equation}

\subsection{Рекусивный алгоритм нахождения расстояния Дамерау-Левенштейна}

Данный алгоритм идентичен алгоритму, описанному в \ref{rd}, но добавляет еще одну ветку для дерева, которая появляется вследствие появления операции перестановки двух символов. Таким образом, данный алгоритм является прямой реализацией формулы \ref{eq:DLD}.

\section{Вывод}

В данном разделе были описаны были описаны теоретические основы расстояний Левенштейна и Дамерау-Левенштейна, а также были описаны три алгоритма нахождения расстояния Левенштейна, также один алгоитм нахождения расстояния Дамерау-Левенштейна.
	
\clearpage

\chapter{Конструкторская часть}

В данном разделе будут построены схемы алгоритмов на основе теоретических данных , указанных в \ref{anal}.

\section{Схемы алгоритмов}\label{schemes}

На рисунках \ref{fig:mpr1}, \ref{fig:mpr2} и \ref{fig:mpr3} показаны схемы алгоритмов  рекурсивного нахождения расстояния Левенштейна с кэшем/без, нерекурсивный алгоритм и рекурсивный алгоритм нахождения расстояния Дамерау-Левенштейна соответственно.

\begin{figure}[h!p]\label{bubble}
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.7]{RecursiveDamerauCash.jpg}
	\caption{Схема рекурсивного алгоритма нахождения расстояния Левенштейна с кэшем в виде матрицы}
	\label{fig:mpr1}
\end{figure}

\begin{figure}[h!p]\label{bubble}
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.7]{RecursiveDamerau.jpg}
	\caption{Схема рекурсивного алгоритма нахождения расстояния Левенштейна}
	\label{fig:mpr2}
\end{figure}

\begin{figure}[h!p]\label{select}
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.7]{DistanceWithCash.jpg}
	\caption{Схема нерекурсивного алгоритма нахождения расстояния Левенштейна с кэшем в виде матрицы}
	\label{fig:mpr3}
\end{figure}
\newpage

\begin{figure}[h!p]\label{quick}
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.7]{DamerLev.jpg}
	\caption{Схема рекурсивного алгоритма нахождения расстояния Дамерау-Левенштейна}
	\label{fig:mpr4}
\end{figure}

\newpage

\section{Вывод}

В данном разделе были построены схемы 4 алгоритмов, построенных на основе теоретических данных.
\chapter{Технологическая часть}

В данном разделе будут рассмотрены средства реализации алгоритмов рассмотренных в \ref{anal}, также будут рассмотрены средства тестирования реализаций и соответственно сами реализации.

\section{Средства реализации}

В качестве языка программирования был выбран C++ из-за его быстродействия, а среды разработки -- Qt Creator. Время работы алгоритмов было замерено с помощью time.h, функции clock, которая измеряет процессорное время [1].

\section{Реализация алгоритмов}

В листингах 3.1 - 3.4 приведена реализации алгоритмов описанных в \ref{schemes}.

\begin{lstlisting}[label=some-code,caption=Функция для рекурсивного нахождения расстояния Левенштейна, language=C++]
static int _recursiveDistance(const char * s1, const char * s2, int lenN, int lenM)
{
    if (lenN == 0)
        return lenM;
    if (lenM == 0)
        return lenN;

    int min = _recursiveDistance(s1, s2, lenN, lenM - 1) + 1;
    int buf;
    if ((buf = _recursiveDistance(s1, s2, lenN - 1, lenM) + 1) < min)
        min = buf;
    buf = _recursiveDistance(s1, s2, lenN - 1, lenM - 1) + (s1[lenN - 1] != s2[lenM - 1]);
    if (buf < min)
        min = buf;

    return min;
}

int recursiveDistance(const char * s1, const char * s2)
{
    return _recursiveDistance(s1, s2, strlen(s1), strlen(s2));
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[label=some-code,caption=Функция для рекурсивного нахождения расстояния Левенштейна с кэшем в виде матрицы,language=C++]
static int _recursiveDistanceWithCache(const char * s1, const char * s2, int lenN, int lenM, Matrix<int> & mat)
{
    int &elem = mat(lenN, lenM);

    if (elem == -1)
    {
        int min = _recursiveDistanceWithCache(s1, s2, lenN - 1, lenM - 1, mat) +
                                                          (s1[lenN - 1] != s2[lenM - 1]);
        int buf;
        if ((buf = _recursiveDistanceWithCache(s1, s2, lenN - 1, lenM, mat) + 1) < min)
            min = buf;
        if ((buf = _recursiveDistanceWithCache(s1, s2, lenN, lenM - 1, mat) + 1) < min)
            min = buf;

        return (elem = min);
    }
    return elem;
}

int recursiveDistanceWithCache(const char * s1, const char * s2)
{
    int lenN = strlen(s1);
    int lenM = strlen(s2);

    Matrix<int> mat(lenN + 1, lenM + 1);

    for (int i = 0; i < lenM + 1; i++)
        mat[0][i] = i;

    for (int i = 0; i < lenN + 1; i++)
        mat[i][0] = i;

    for (int i = 1; i < lenN + 1; i++)
        for (int j = 1; j < lenM + 1; j++)
            mat[i][j] = -1;

    return _recursiveDistanceWithCache(s1, s2, lenN, lenM, mat);
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[label=some-code,caption=Функция для нерекурсивного нахождения расстояния Левенштейна с кэшем в виде матрицы,language=C++]
int DistanceWithCache(const char * s1, const char * s2)
{
    int lenM = strlen(s2) + 1;
    int lenN = strlen(s1) + 1;

    int *fString = (int *)malloc(lenM * sizeof(int));
    int *sString = (int *)malloc(lenM * sizeof(int));
    for (int i = 0; i < lenM; i++)
        fString[i] = i;


    for (int i = 1; i < lenN; i++)
    {
        sString[0] = i;
        for (int j = 1; j < lenM; j++)
        {
            int j_1 = j - 1;
            int min = fString[j] + 1;
            int buf = sString[j_1] + 1;
            if (buf < min)
                min = buf;
            buf =  fString[j_1] +  (int)(s1[i - 1] != s2[j_1]);
            if (buf < min)
                min = buf;

            sString[j] = min;
        }
        swap(fString, sString);
    }

    int retValue = fString[lenM - 1];

    free(fString);
    free(sString);

    return retValue;
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[label=some-code,caption=Функция для рекурсивного нахождения расстояния Дамерау-Левенштейна,language=C++]
static int _recursiveDamerauDistance(const char * s1, const char * s2, int lenN, int lenM)
{
    if (lenN == 0)
        return lenM;
    if (lenM == 0)
        return lenN;

    int min = _recursiveDamerauDistance(s1, s2, lenN, lenM - 1) + 1;
    int buf;
    if ((buf = _recursiveDamerauDistance(s1, s2, lenN - 1, lenM) + 1) < min)
        min = buf;
    buf = _recursiveDamerauDistance(s1, s2, lenN - 1, lenM - 1) + int(s1[lenN - 1] != s2[lenM - 1]);
    if (buf < min)
        min = buf;

    if (lenN > 1 && lenM > 1)
    {
        if (s1[lenN-1] == s2[lenM-2] && s1[lenN-2] == s2[lenM - 1])
            if ((buf = _recursiveDamerauDistance(s1, s2, lenN-2, lenM - 2) + 1) < min)
                min = buf;
    }

    return min;
}

int recursiveDamerauDistance(const char * s1, const char * s2)
{
    return _recursiveDamerauDistance(s1, s2, strlen(s1), strlen(s2));
}

\end{lstlisting}


\section{Тестирование}

В таблицах~\ref{tbl:test1} , ~\ref{tbl:test1} приведены тесты для функций поиска редакционного расстояния.

\begin{table}[h!p]
	\begin{center}
		\caption{\label{tbl:test1}Тестирование алгоритмов нахождения расстояния Левенштейна}
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline
			Входные строки & Результат & Ожидаемый результат \\ 
			\hline
			$ckat, kot$ & $2$  & $2$\\\hline
			$abc, defg$  & $4$  & $4$\\\hline
			$abcd, abcd$  & $0$  & $0$\\\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}
\newpage

\begin{table}[h!p]
	\begin{center}
		\caption{\label{tbl:test2}Тестирование алгоритмов нахождения расстояния Дамерау-Левенштейна}
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline
			Входные строки & Результат & Ожидаемый результат \\ 
			\hline
			$ckat, kot$ & $2$  & $2$\\\hline
			$abc, defg$  & $4$  & $4$\\\hline
			$abcd, abcd$  & $0$  & $0$\\\hline
			$abcd, badc$  & $2$  & $2$\\\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

Все тесты пройдены успешно.

\section{Вывод}

В данном разделе были выбраны средства разработки и тестирования,  и с помощью них реализованы четыре алгоритма приведенные в \ref{schemes}.

\chapter{Исследовательская часть}

В данном разделе будут проведены результаты поставленного эксперимента (сравнение реализаций алгоритмов по затраченному процессорному времени), также приведен сравнительный реализация алгоритмов по памяти.

\section{Технические характеристики}

Все нижепреведенные замеры времени проведены на процессоре: Intel Core i5-7200U CPU 2.50Hz 2.71Hz.

\section{Время выполнения реализаций алгоритмов}

Для сравннительного анализа времени выполнения реализаций алгоритмов проведен эксперимент. Для замеров были сформированы строки с суммарной длиной, варьирующейся от 10 до 100 включительно с шагом 10.

Время измерялось 10000 раз для каждой пары строк, после усреднялось. Время на графиках (рис. \ref{fig:mpr4}) представлено в милисекундах. 

\begin{figure}[h!p]\label{1}
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.85]{times.png}
	\caption{Зависимость времени от суммарной длины строк}
	\label{fig:mpr4}
\end{figure}

\newpage

Время для всех реализаций представлено в таблице \ref{tb:times}. Для рекурсивной реализации без кэша зависимость времени выполнения реализации алгоритма от размера строк квадратичная, однако ввиду повторных вычислений время растёт на порядок быстрее, поэтому в строке 1 таблицы для сравнения приведен один результат замера времени (усредненный), а далее во втором столбце данные не приведены.

\begin{table}[h!p]
	\begin{center}
		\caption{\label{tbl:test}Тестирование алгоритмов нахождения расстояния Дамерау-Левенштейна}
		\label{tb:times}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
			\hline
			Суммарная длина строк & Рек. & Рек. с кэшем & Нерек. & Дам.-Лев. \\ 
			\hline
			$10$ & $0.0171$  & $0.001$ & $0.0012$ & $0.0186$\\\hline
			$20$ & $---$     & $0.0042$& $0.0043$         & $NaN$\\\hline
			$30$ & $NaN$     & $0.0106$& $0.0042$         & $NaN$\\\hline
			$40$ & $NaN$     & $0.0151$& $0.0088$         & $NaN$\\\hline
			$50$ & $NaN$     & $0.028$ & $0.012$          & $NaN$\\\hline
			$60$ & $NaN$     & $0.0369$& $0.0151$         & $NaN$\\\hline
			$70$ & $NaN$     & $0.0511$& $0.0199$         & $NaN$\\\hline
			$80$ & $NaN$     & $0.0636$& $0.028$         & $NaN$\\\hline
			$90$ & $NaN$     & $0.0842$& $0.0324$         & $NaN$\\\hline
			$10$ & $NaN$     & $0.1028$& $0.0425$         & $NaN$\\\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

\section{Оценка затрачиваемой памяти}

В последующих подразделах n - длина первой строки, m - длина второй строки.

\subsection{Рекурсивный алгоритм нахождения расстояния Левенштейна}\label{recmem}
Рассмотрим рекурсивный алгоритм нахождения расстояния Левенштейна.
Максимальная высота дерева будет достигаться при D(s1[1..1], s2[1..1]), т.е. максимальная высота дерева будет равна сумме длин двух строк.\newline
На стеке будет выделено максимум: $32 * (n + m) + C$ байт.\newline
На куче память не выделяется.\newline
Итого будет выделено максимум:  $32 * (n + m) + C$ байт.

\subsection{Рекурсивный алгоритм нахождения расстояния Левенштейна с кэшем в виде матрицы}
В данном алгоритме дерево будет такой же высоты как и в \ref{recmem}. Но в данной реализации также выделяется матрица размером n * m на куче.\newline
На стеке будет выделено максимум: $48 * (n + m) + C$ байт.\newline
На куче будет выделено: $(n + m) * 4 $ байт.\newline
Итого будет выделено максимум:  $52 * (n + m) + C$ байт.

\subsection{Нерекурсивный алгоритм нахождения расстояния Левенштейна с кэшем в виде матрицы}
В данной реализации выделяется 2 строки матрицы длиной m.
На стеке всегда будет выделенно одно и то же количество памяти, так так реализация нерекурсивная.\newline
На куче будет выделено: $m * 8 $ байт.\newline
Итого будет выделено максимум:  $8 * (n + m) + C$ байт.

\subsection{Рекурсивный алгоритм нахождения расстояния Дамерау-Левенштейна}
Данная реализация будет занимать столько же памяти сколько и реализация рекусивного алгоритма нахождения расстояния Левенштейна (\ref{recmem}), так как максимальная высота дерева будет одинаковой в обоих случаях, реализации используют одинаковое количество локальных переменных и переменных, поступающих на стек в виде аргументов.


\section{Вывод}

Исходя из результатов эксперимента можно сделать вывод, что нерекурсивная реализация алгоритма нахождения расстояния Левенштейна с кэшем в виде матрицы является самой эффективной по времени и затрачиваемой памяти.


\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}

В рамках данной лабораторной работы были решены следующие задачи:

\begin{itemize}
	\item изучены 4 алгоритма расчета редакционного расстояния;
	\item реализованы 4 алгоритма расчета редакционного расстояния;
	\item протестированы реализованные алгоритмы;
	\item проведён сравнительный анализ алгоритмов по затраченному процессорному времени и памяти.
\end{itemize}
Цель работы достигнута.

\chapter*{Литература}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Литература}
\begin{enumerate}
	\item ISO/IEC 9899:2011. 
\end{enumerate}


\end{document}
